\documentclass{memoir}


\usepackage{polyglossia}

\setmainlanguage[babelshorthands=true]{russian}    % Язык по-умолчанию русский с поддержкой приятных команд пакета babel
\setotherlanguage{english}                         % Дополнительный язык = английский (в американской вариации по-умолчанию)

%\setdefaultlanguage{russian}
%\setmainfont{CMU Serif}

%\setmonofont{Courier New}                          % моноширинный шрифт
%\newfontfamily\cyrillicfonttt{Courier New}         % моноширинный шрифт для кириллицы
%\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}                % стандартные лигатуры TeX, замены нескольких дефисов на тире и т. п. Настройки моноширинного шрифта должны идти до этой строки, чтобы при врезках кода программ в коде не применялись лигатуры и замены дефисов
%\setmainfont{Times New Roman}                      % Шрифт с засечками
%\newfontfamily\cyrillicfont{Times New Roman}       % Шрифт с засечками для кириллицы
%\setsansfont{Arial}                                % Шрифт без засечек
%\newfontfamily\cyrillicfontsf{Arial}               % Шрифт без засечек для кириллицы

\setmonofont{LiberationMono}[Scale=0.87]            % моноширинный шрифт
\newfontfamily\cyrillicfonttt{LiberationMono}[Scale=0.87]   % моноширинный шрифт для кириллицы
    
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}                % стандартные лигатуры TeX, замены нескольких дефисов на тире и т. п. Настройки моноширинного шрифта должны идти до этой строки, чтобы при врезках кода программ в коде не применялись лигатуры и замены дефисов
\setmainfont{LiberationSerif}                      % Шрифт с засечками
%\setmainfont{CMU Serif}
\newfontfamily\cyrillicfont{LiberationSerif}       % Шрифт с засечками для кириллицы
\setsansfont{LiberationSans}                       % Шрифт без засечек
\newfontfamily\cyrillicfontsf{LiberationSans}      % Шрифт без засечек для кириллицы


\usepackage{amsthm}
\usepackage{url} 
\usepackage{hyperref} 


% графика
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}                   % Продвинутый пакет векторной графики


\begin{document}

\title{«Исследование скважин и пластов». Учебное пособие  Часть 1. Введение в исследование скважин и пластов. Промысловые и технологические исследования}
%\title{«Применение базовых алгоритмов анализа исследований нефтяных скважин»}
%\title{}

\maketitle

\tableofcontents{}
\chapter{Введение}

\section{Цели и задачи дисциплины}
Учебное пособие подготовлено в рамках курса "Исследования скважин и пластов", читаемого для студентов 4 курса РГУ нефти и газа (НИУ) имени И.М.Губкина и соответствует учебной программе курса по состоянию на 2020 год. 

Пособие описывает некоторые базовые подходы к построению и использованию математических моделей скважин и пластов, широко используемые при проведении и интерпретации исследований с использованием компьютеризированных алгоритмов. Рассматривается широкий диапазон исследований промысловых исследований - от технологических замеров ключевых параметров до внутрискважинных промысловых исследований и исследований пласта и призабойной зоны (во второй части). При этом акцент сделан именно на математических моделях и их реализациях в виде программных алгоритмов, что позволяет получить навыки построения моделей и интерпретации результатов исследований необходимые при широком использовании цифровых технологий в нефтедобычи. В работе широко используются открытые инструменты для проведения инженерных расчетов, что позволяет работать над решением задач на современном уровне без необходимости получения лицензий для коммерческих программ. 

Учебное пособие содержит набор задач, предназначенных для помощи в освоении дисциплины "Исследования скважин и пластов". Авторы уверены, что решение задач - лучший метод для изучения инженерных дисциплин. Поэтому в пособии сделан акцент именно на задачах. Теоретический материал приводится в минимальном виде, необходимом для решения задач. Для более подробного разбора теории приводятся ссылки на соответствующие материалы и статьи. Разобраны базовые примеры решения задач и приведены задачи для самостоятельной проработки в ходе семинаров. 

Пособие предназначено для студентов изучающих вопросы разработки и эксплуатации нефтяных и газовых месторождений, моделирование систем нефтедобычи, а также может быть полезным широкому кругу специалистов применяющих компьютерные математические модели нефтедобычи в практической деятельности. 

Учебное пособие является частью учебно методического комплекса для изучения дисциплины "Исследования скважин и пластов". Часть материалов комплекса доступна в сети интернет на общедоступных ресурсах. Это такие материалы как - программы и макросы для проведения инженерных расчетов, исходные данные для выполнения ряда заданий, видеоролики со вспомогательными материалами. Ссылки на ресурсы приводятся в пособии в состоянии актуальном на момент создания (предприняты все меры, чтобы обеспечить доступность ссылок на максимально длительный период, однако авторы не могут гарантировать работоспособность этих ссылок в длительной перспективе).




\section{Подход к изучению дисциплины Исследования скважин и пластов}
Курс "Исследования скважин и пластов" предназначен для того, чтобы дать студентам представление о современных подходах к проведению исследований на нефтяных месторождениях, а также о методах интерпретации их результатов. Рассматриваются различных виды исследований проводимых на скважинах введенных в эксплуатацию от технологических замеров и промысловых геофизических исследований до гидродинамических исследований.

Технологии проведения исследований и оборудование для их проведения с одной стороны достаточно хорошо описано в классической литературе и в интернет источниках, с другой стороны постоянно эволюционирует и меняется - появляются новые приборы и методы интерпретации, как правило использующие последние достижении техники и компьютерные технологии для интерпретации результатов. Остаются неизменными только физические принципы заложенные в основу исследований и методов их анализа. Понимая это авторы не гонятся за исчерпывающим описанием технологий и оборудования для проведения исследований. Вместо этого пособие описывает базовые принципы различных видов исследований выраженные в виде математических моделей. Причем рассматриваются компьютерные реализации этих моделей, которые могут быть использованы студентами и специалистами для обучения и для решения практических задач. Такие компьютерные модели лежат в основе большинства коммерческих программных комплексов, которые получили распространение в нефтяной промышленности, поэтому понимание основ их работы, сильных и слабых сторон, а также получение навыков построения компьютерных алгоритмов является залогом успешного и эффективного проведения исследования по глубокому убеждению авторов.

Большой объем материала и необходимость скорейшего создания учебного пособия заставили автором разбить пособие на две части. Часть 1 посвящена в большей степени исследованиям скважин - технологическим замерам (замеры дебита) и основам промысловых геофизических исследований (барометрия, термометрия и другие).  Часть 2 посвящена исследованию свойств пласта - гидродинамическим исследованиям скважин и построению простых моделей пласта и скважин - "прокси" моделям. При этом в этой части активно используют и модели скважин, разобранные в части 1.

В пособии рассматриваются принципы проведения и интерпретации распространенных видов исследований, которые лежат в основе многих расчетных методик. Понимание этих принципов и владение навыками проведения расчетов с использованием современных подходов позволит студенту решать широкий круг задач возникающих перед инженерами разработчиками на практике, а также облегчит самостоятельный разбор особенностей отдельных технологий. После разбора задач курса студенты смогут самостоятельно создать простые компьютерные алгоритмы для интерпретации базовых исследований скважин и пластов и при необходимости смогут развить их для обработки больших объемов данных по исследованиям и/или интерпретации нестандартных видов исследований. 

Из за широкого применения компьютерных алгоритмов в пособии читателю (и слушателю курсов) потребуется проявить навыки создания компьютерных программ. В простейшем варианте в виде создания сложных расчетных модулей в электронной таблице Excel. А в более "продвинутом" варианте в виде написания макросов и подпрограмм решающих определенные задачи. Это во многом отличает подход к изучению исследований скважин и пластов от других пособий и курсов известных авторам. Однако, опять же по глубокому убеждению авторов, эти навыки являются крайне полезными и востребованными в современной нефтедобыче, поэтому им уделяется особое внимание. Большинство задач можно решить без написания кода в явном виде (формулы в ячейках Excel по сути тоже являются компьютерным кодом, но здесь мы не имеем их в виду), однако умение создавать простые скрипты часто упрощает решение задач и позволяет применить решения для широкого спектра практически значимых проблем. Пособие не ставит целью научить какому то языку программирования. Подобных материалов много в интернете и ссылки на некоторые будут приведены. Пособие же сосредоточено больше на решении инженерных задач, для некоторых из которых применение элементов программирования может оказаться полезным. 


% Описание убрано, так как это будет в содержании
%Краткое описание того что будет 
%\begin{itemize}
%    \item Обоснование необходимости проведения исследований
%    \item Барометрические исследования и расчет распределения давления в скважине и трубопроводах
%    \item Термометрические исследования и расчет распределения температуры потока в скважине и трубопроводах
%    \item Дебитометрия в скважине и на поверхности. Принципы замера дебита и виртуальный расходомер. 
%\end{itemize}    


\chapter{Планирование и проектирование исследований}

Оценка экономической целесообразности проведения исследований. Ответ на вопрос - зачем нужны исследования. 
Будет про данные информацию и модели и описание зачем нужны модели и как правильно их использовать.
Соответственно большинство задач так или иначе посвящено использованию различных моделей. 
Тут будет про деревья решений среди прочего.

\include{decision_tree}

\chapter{Исследования физико-химических свойств пластовых флюидов}

\include{pvt_measurements}


\chapter{Барометрические исследования и расчет распределения давления в скважине и трубопроводах}

\include{pressure_distribution}

\chapter{Термометрические исследования и расчет распределения температуры потока в скважине и трубопроводах}

\include{temperature_distribution}

\chapter{Дебитометрия в скважине и на поверхности. Принципы замера дебита и виртуальный расходомер.}

\include{rate_measurements}


\section{Теория температура}

давления и температуру лучше совместить в один раздел, чтобы было меньше глав



\chapter{Список тем для самостоятельно изучения (рефераты)}

\end{document}
